%\documentclass[10pt]{jarticle}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{url}

%\oddsidemargin   -0.25cm
%\evensidemargin  -0.25cm
%\topmargin       -0.25cm
%\textwidth        16.5cm
%\textheight       24.0cm
%\parindent        10pt

%\def\gsim{\mathrel{\raise0.35ex\hbox{$\scriptstyle >$}\kern-0.6em % Greater/squiggles
%\lower0.40ex\hbox{{$\scriptstyle \sim$}}}}
%\def\lsim{\mathrel{\raise0.35ex\hbox{$\scriptstyle <$}\kern-0.6em % Less than/squiggles 
%\lower0.40ex\hbox{{$\scriptstyle \sim$}}}}

\def\thisdir{development/design/}

%\begin{document}

\chapter{System Study for Subaru Next-Generation AO
\label{chap:system_design}}

\section{Comparisons of Candidate AO Systems for Subaru Telescope
 Next-Generation AO
\label{sec:various_ao_systems}}

%%% 20130311 ommited by Iwata

\section{Overview of the System}

%%% 20130311 ommited by Iwata.
%%% Need to include overview of NIR instrument(s) as well?

現時点で議論が進められている次世代AOおよび赤外線装置の
基本仕様を表\ref{tab:spec}に示した。この仕様は今後の詳細な
検討によっては大幅に変更される可能性がある。
\begin{table}[t]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
 Item & Specification \\
 \hline
 観測波長域 & 0.9--2.5 $\mu$m (サイエンスWSからの要求は0.6--5$\mu$m\\
 観測モード & 撮像、分光（面分光を考慮する）\\
 観測視野 & $\phi$ 15分角（20分角目標）\\
 焦点位置 & カセグレン焦点 \\
 \hline
 ガイド星 & 4 LGS、NGS（2$\sim$4個か？）\\
 ガイド星の選択範囲 & LGSは観測視野の端、NGSは観測視野内 \\
 波面センサー & ガイド星にそれぞれ1つずつ (Guide star oriented)\\
 波面センサータイプ & シャックハルトマン型（ピラミッド型も要検討） \\ 
 波面センサー素子数 & 100程度かそれ以上 (高ストレールなら1000素子程度も) \\
 波面センサーサンプリング周波数 & 500Hz以上（GLAOは100Hzでも可） \\
 可変形鏡 & 副鏡を可変形鏡化 \\
 可変形鏡素子数 & 500$\sim$1000程度 \\
 波面制御モード & GLAO (LTAO、ExAOなどへの切替対応が必要か？)\\
 \hline
\end{tabular}
\caption{次世代AOおよび装置の基本仕様案}
\label{tab:spec}
\end{center}
\end{table}

\section{Technical Challenges}

上述したTomography AOに共通する技術的な課題は、
レーザー技術および複数レーザーガイド星の製作技術、
大気ゆらぎの高さ方向のtomography推定技術、
可変副鏡、制御計算機などがある。
ただし、世界の潮流としてtomography AOは盛んに
システム検討、技術検討が進められており、
技術的な課題はかなり克服されつつあるのが現状である。

初期のレーザーガイド星は色素レーザーが主体であった。
これはレーザー媒質が液体であり、安定性、保守性に
大きな労力が必要である。また色素の劣化による出力低下が
避けられない。次に半導体レーザーとレーザー結晶の
技術発展があり、固体レーザーが台頭してくる。
今ではナトリウム層を励起するための和周波発生を用いた
全固体レーザーが技術的に成熟してきた。
GeminiのMCAOでは出力50Wのレーザーを5つに分割して、
5個のナトリウムレーザーガイド星の作成に成功している。
一方、ファイバーレーザー技術を用いたコンパクトかつ
安定したレーザーの開発がESOを中心に進められ、
ドイツのTOPTICA社とカナダのMPB社の共同で
連続波20Wのレーザーが製品化された。
このレーザーは他の8mクラスの次世代AOおよび
ELT用AOのレーザーガイド星用光源候補として大きな
期待が寄せられている。我々もすでにMPB社と
秘密保持契約を締結し、技術情報の交換、
基本仕様の検討準備を進めている。
また、レイリー散乱を利用したレーザーガイド星も
WHT、MMTなどで地道に試験が続けられている。
8mクラスのsingle conjugate レーザーガイド星AOが
安定して運用されており、レーザーガイド星に
関する基礎技術、運用技術はおおいに進歩した。
レーザーシステムについて表\ref{tab:Laser}にまとめた。

\begin{table}[t]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
 %望遠鏡 & Subaru & Keck I & Keck II & Gemini N & VLT  & Gemini S & LBT \\
% \hline
%レーザーガイド星 & Na層 & Na層 & Na層 & Na層. & Na層  & Na層 & レイリー散乱 \\
%レーザータイプ & 和周波 & 和周波 & 色素 & 和周波. & 色素->ファイバー  & 和周波 & 全固体グリーン \\
%レーザー媒質 & 固体結晶 & 固体結晶 & 色素有機液体 & 固体結晶. & 色素有機液体->光ファイバー  & 固体結晶 & 固体結晶 \\
%出力 & $\sim$6W & $\sim$40W & $\sim$15W & $\sim$15W & $\sim$10W->$\sim$25W & $\sim$10W / beacon & $\sim$18W / beacon \\
%レーザー発振形態 & 143MHz & 75MHz & 13kHz or 26kHz & 75MHz & 連続波 & 75MHz & 10kHz \\
ガイド星タイプ & \multicolumn{3}{|c|}{ナトリウム層LGS} &  \multicolumn{1}{|c|}{レイリーLGS} \\
\hline
レーザータイプ & 色素 & 全固体和周波 & 光ファイバーレーザー & 全固体　\\
\hline
レーザー媒質 & 液体有機溶媒 & 固体結晶 & 光ファイバー& 固体結晶 \\
\hline
望遠鏡 & Keck II & Subaru, Keck I & VLT（次世代） & LBT \\
             & VLT & Gemini N\&S &       &  (Na-LGSも計画中) \\
\hline
出力 & 15W(Keck II) & 6W(Subaru) & 25W(VLT次世代) & 18W$\times$3 (LBT) \\
    &    &  40W(Keck I) & & \\
    &  10W(VLT) & 15W(GeminiN) & &  \\
    &    &  10W$\times$5 (GeminiS) & & \\
\hline
発振形態 & 26kHz(Keck II) & 143MHz(Subaru) & 連続波(VLT次世代) & 10kHz(LBT) \\
  & 連続波(VLT) & 75MHz(Keck I) & & \\
  &   & 75MHz(Gemini N\&S) & & \\
\hline
\end{tabular}
\caption{レーザーガイド星用レーザーシステムの比較}
\label{tab:Laser}
\end{center}
\end{table}


最大角度でも10分角という狭い範囲の光源を用いて、
途中にある大気ゆらぎの3次元分布を推定する
tomography推定技術は、一般の3次元tomographyとは
かなり異なる要素を含んでいる。しかし、多くの
AO tomographyアルゴリズムが提唱され、計算機
シミュレーション、テストベッドによる実験が
進められてきた。詳細な検討およびシステムに特化した
検討はまだ必要であるが、基礎的なAO tomographyの
研究は十分なされてきている。すばる次世代AO検討
ワーキンググループは、今後詳細検討を続けていく予定である。

特にGLAOは可変副鏡が重要なコンポーネントとなる。
日本ではまだ可変副鏡の検討は進められていないが、
アリゾナのMMT、LBTではすでに可変副鏡が搭載され、
明るいガイド星でよい補正性能を達成している。
またチリのVLTのための可変副鏡が製作中である。
これらの可変副鏡を製作したのはイタリアのMicrogate社である。
我々ワーキンググループはすでにMicrogate社とコンタクトをとり、
すばる望遠鏡用の可変副鏡の概念検討の準備を進めている。

複数のガイド星、複数あるいは多素子の可変形鏡を制御するための
計算機に要求される性能は非常に高い。我々ワーキンググループは、
まだ制御計算機の検討を始めていないが、TMT用のファーストライトAO
であるNFIRAOSの制御計算機検討が十分参考になると考えている。

\section{Interfaces with the Subaru Telescope -- 20130311Iwata: to be ommitted?}

すばる望遠鏡次世代AOの第一候補であるGLAOについて、
望遠鏡とのインターフェースを考察した。
GLAOの最大の特徴は、可変副鏡を用いていることで、
反射面が少なく効率が高いことがあげられる。
従って、観測装置はカセグレン焦点に設置するのがよい。
また、GLAOでは10分角を超える視野が魅力となっている。
現在使われているカセグレン焦点の可視用大気分散補正光学系は
そこまでの視野を確保できていない。GLAOと近赤外線観測装置の
組み合わせのときは大気分散補正光学系は取り外す必要がある。

カセグレン焦点の観測装置の検討も重要である。
GLAOの広視野を生かす近赤外線撮像分光装置を検討する上で、
望遠鏡の光学収差、装置のサイズ、重量、設計製造可能な光学系の設計
などが重要なファクターとなる。

可変副鏡はすばる望遠鏡のトップユニットに接続される。
すばる望遠鏡は主焦点部に広視野カメラなどを
搭載するため、トップユニット交換機の重量制限が
3tである。現在製作中のVLT用可変副鏡の総重量は1500kg
程度なので軽量化の努力は不要である。
現在使用中の赤外副鏡は直径が1265mmであり、
VLTの可変副鏡直径よりも若干大きい。
カセグレン焦点のF値の変更も考慮した可変副鏡の仕様策定を
今後進めていくことになる。
トップユニットにおける電力供給、制御線、ネットワーク、冷却水
などの基本的なインフラ、トップユニットとのインターフェース、
などの検討も重要課題である。

\section{Subaru GLAO System Structure}


%%% 20130311 ommitted by Iwata

%%% 20130311 additions by Iwata
\section{Components of GLAO: Adaptive Secondary Mirror}

\section{Components of GLAO: Wavefront Sensing System}

\section{Components of GLAO: Laser System}

\section{Components of GLAO: RTC}

%%% 20130311 additions by Iwata
\section{Telescope Modifications}

\subsection{Top Unit}

\subsection{Cassegrain Focus}

\subsection{Other Areas?}



\section{Operations of GLAO}

すばる望遠鏡は主焦点観測装置があるため、可変副鏡を常設することは
運用上できない。そのため、可変副鏡はトップユニット交換装置を
用いて着脱する必要がある。そのためのインターフェース仕様を
確定しなければならない。また可変副鏡の不使用時の保管場所の確保と
そのインターフェースとインフラの仕様についても決める必要がある。
また、交換時の環境条件、振動条件、鏡の保持あるいは安全な状態管理に
ついても検討を要する。

一方、すばる望遠鏡の副鏡は凸面である。凸面の可変副鏡のキャリブレーション
方法についても検討が必要だ。また、可変副鏡の再蒸着の必要性、定期的な
保守項目なども初期検討の段階で議論しておくべきであろう。

レーザー射出システムは、望遠鏡のセンターセクションに常設することを
検討中である。着脱の必要性はないが、レーザーの保守、部品の交換、
経年変化への対応、安全管理を含めたレーザー運用体制は必須となる。

波面センサーはカセグレン焦点上部のカセグレンフランジと呼ばれる中に
設置される。この部分はアクセスが大変難しく、装置の故障、改修が
難しい。そのための堅牢、保守不要の波面センサーシステム検討は大切であろう。

\section{Perspective of Future Development}

GLAOシステムは主として可変副鏡、カセグレンフランジの波面センサー、レーザー
射出系、観測装置という構成からなる。このコンポーネントは他のAOシステムに
とっても重要な構成要素である。

可変副鏡の素子数は1000程度となる見込みである。そのため、明るい自然ガイド星用の
波面センサーを観測装置側に用意すると、カセグレン、ナスミスのいずれの焦点にも
Extreme AO装置ができる。もちろん、現存あるいは計画中の高コントラスト観測装置にも
応用ができるであろう。可変副鏡は中間赤外線の装置の背景光を押さえる利点ともなる。

また、複数レーザー射出系はMOAOに利用でき、可変副鏡はMOAOのwooferとして使用し、
観測装置側にMOAOのtweeter可変形鏡をもたせることで、効率の良い装置が考案できるであろう。

このようにGLAOシステムは望遠鏡機能のポテンシャルの底上げをするものである。

%\end{document}
