\def\thisdir{plan}

\chapter{Development Plan
\label{chap:dev_plan}}

\section{Overview of the Development Plan}

すばる望遠鏡は日本の天文学コミュニティの望遠鏡である。
従って、すばる望遠鏡次世代AOはその天文学コミュニティのニーズ
を十分反映させて設計、製作するべきである。
一方、すばる望遠鏡は自然科学研究機構国立天文台が運営している。
そのため、国立天文台全体の将来計画の一部としてすばる次世代
AOは推進されなければならない。

2012年現在、すばる望遠鏡では超広視野主焦点カメラの立ち上げが
進められている。また、数物科学研究機構を中心として、超広視野
主焦点ファイバー分光器計画が始められた。一方、国立天文台は
超大型光学赤外線望遠鏡、TMT計画のパートナーとして参画している。
このような状況の中で、すばる望遠鏡の次世代赤外線装置と平行して
次世代AO計画が立ち上げつつある。この装置計画は日本の光赤外天文学
コミュニティを代表するSACの将来装置構想に提案されていたものである。

% comment-out by iwata on 2012/05/07
%シーイングリミットの広視野装置群
%S-CAM,FMOS,MOIRCS (HSC,PFS)
%データ、サイエンスの経験の蓄積
%主焦点装置を支える構造

%他望遠鏡との関係
%8m級望遠鏡は何かしらの広視野AO計画がある
%30m級望遠鏡時代の相補性
%    (8mの集光力と角度分解能だけでは競争力がなくなる)

すばる望遠鏡の最大の特徴は、主焦点超広視野装置であるSupreme Cam、
FMOS、そして2012年中にコミッショニングが開始するHyper Supreme Cam、
計画が進行中のPFSである。さらにカセグレン焦点にはFOCAS、MOIRCSが
ある。これらの観測装置をつかった経験およびデータの蓄積は貴重である。
また、すばる望遠鏡は、他の8mクラス望遠鏡とは違い、主焦点装置を搭載
できるような堅牢かつ安定した望遠鏡構造を持っている。2020年代には、
30mクラス望遠鏡が台頭し始めるため、8mクラス望遠鏡の集光力と角度分解能
だけでは競争していくことができない。これらの点を考慮し、
次世代AOおよび赤外線装置検討グループは広視野を第一のキーワードとしてきた。
その結果、第一候補としてGLAOと広視野近赤外線撮像・(面)分光装置を
次世代装置として挙げた。TMTの黎明期、JWST等の宇宙望遠鏡時代において、
この装置提案は十分な競争力と連携力があり、他の地上8$\sim$10mクラス
望遠鏡における次世代補償光学および赤外線装置との競争と住み分けが
可能であると期待される。

本検討報告書の第\ref{chap:science}章では、広い観点からみた次世代AO
および赤外線装置による、今後発展するであろうサイエンスケースの提案を
集めた。次世代AOおよび装置仕様に対する要求の重要な資料である。
引き続き、様々なサイエンスケースについて議論を深めていくべきである。

一方、AOの性能シミュレーションと目標性能、装置の概念検討を進め、
非常に初歩的な装置仕様および装置開発計画を考案しつつある。

本章はその計画の概要について述べていく。

\section{Development Organization}

\subsection{International Partnership}


\section{Budget}

\subsection{Fund-Raising Plan}


\section{Development Schedule}

