%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% NGAOワークショップ報告書テンプレート
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% [AOと装置の仕様] 各自要求するAOや装置の仕様をテンプレートにある表に記入。
%%
%% [参考文献] 必ず明記すること。図の引用元も明記すること。
%%
%% [分量] 基調講演(20分以上)は4ページ以上、一般講演(15分)は2ページ以上。
%%
%% [締切] 原稿締め切り 2012年1月末
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\documentclass[10pt]{jarticle}
%\usepackage{graphicx}

%\oddsidemargin   -0.25cm
%\evensidemargin  -0.25cm
%\topmargin       -0.25cm
%\textwidth        16.5cm
%\textheight       24.0cm
%\parindent        10pt

%\def\gsim{\mathrel{\raise0.35ex\hbox{$\scriptstyle >$}\kern-0.6em % Greater/squiggles
%\lower0.40ex\hbox{{$\scriptstyle \sim$}}}}
%\def\lsim{\mathrel{\raise0.35ex\hbox{$\scriptstyle <$}\kern-0.6em % Less than/squiggles 
%\lower0.40ex\hbox{{$\scriptstyle \sim$}}}}

%\begin{document}

\def\thisdir{simulation/moao/}

\begin{center}

\noindent
\Large
\section{Simulations of Subaru Next-Gen AO System: MOAO
\label{sec:moao_simulation}}
\vspace{0.5cm}

\noindent
\large
%%著者（例）
{\bf Masayuki Akiyama$^1$}\\
$^1$ Astronomical Institute, Tohoku University, 3-6 Aramaki, Aoba-ku, Sendai, Japan
\vspace{0.5cm}

\noindent
\normalsize
{\bf Abstract}
\end{center}
\vspace{-0.2cm}

\noindent
ここではすばる望遠鏡において6個のレーザーガイド星を用いて
多天体補償光学(MOAO)を行った場合に予想される性能を検討した
結果をまとめる。特に、MOAOを用いることで地上層補償光学(GLAO)
よりも高い補償性能を広い領域の多天体について実現することを
目指す。そのためGLAOよりも高い補償性能を維持しつつ、どの程度
までターゲット領域を広げられるのかを評価することに重点を
置く。MOAOの場合には視野の中を連続的に補正することはせず、
特定のターゲットの方向のみの補正を行っていることに注意が
必要である。そのため以下ではこのターゲットを選択する領域の
ことをターゲット領域と呼ぶ。6個のレーザーガイド星を用いた
場合、半径$3^{\prime}$程度のターゲット領域についてはGLAO
よりも高い補償性能が期待されるが、それよりもレーザーガイド星の
間隔を広げてターゲット領域を広げると視野のほとんどの領域
でGLAOに近い補償性能しか得られず、MOAOのメリットが
生かせなくなることがわかった。また自然ガイド星の間隔が開くにつれ
て Tip-Tilt の波面誤差が急激に大きくなることもわかった。
Tip-Tilt ガイド星に用いることのできる自然ガイド星の明るさ
を考えると銀極方向においては複数の自然ガイド星をターゲット
領域に用意出来る確率はかなり低く、Tip-Tilt の波面残差が
性能をリミットする。


%%本文開始（章立ては自由）

%%% 20130311 ommitted by Iwata
